TRANSCRIPTION: RFI-AFRIQUE_AUDIO/2023-04-29-01H00M.MP3
--------------------------------------------------------------------------------
 Vous écoutez Refilez 1 heure du matin ici à Paris, 23h en temps universel et
minuit à Babelwede. Et le journal est présenté par Jérôme Bastion. Bonsoir
Jérôme. Bonsoir et merci à vous Sylvie Béruet et bienvenue à vous toutes et à
vous tous sur la radio mondiale pour ce nouveau point sur l'actualité de notre
planète. A la une de cette édition, l'Ukraine de nouveau sous le feu de
l'artillerie russe qui a fait au moins 25 morts loin des lignes de front. Des
dizaines de missiles ont été tirés, la plupart interceptés par la défense anti-
aérienne ukrainienne, Kiev qui a touché des armes américaines initialement
destinées à Israël où l'on s'inquiète de la sécurité intérieure. La visite du
pape François en Hongrie devant le premier ministre conservateur Victor Orban
avec qui il n'a pas que des affinités, le souverain Pontife a demandé aux
Européens de ne pas se replier et de retrouver l'âme européenne. Un incident
militaire évité de peu en mer de Chine méridionale, Pékin évoque une provocation
mépréméditée de la part de Manille, ce à quoi le gouvernement philippin défend
son bon droit de patrouiller dans ses eaux nationales. Et puis nous reparlerons
à la fin de ce journal de la diplomatie du panda cher à la Chine. L'Ukraine une
nouvelle fois à la une ce vendredi avec de nouvelles attaques russes dans de
nombreuses villes du pays. Le dernier bilan officiel fait état d'au moins 25
morts au moment où Kiev affirme que la phase préparatoire de sa contre-offensive
d'ampleur touche à sa fin à la faveur des livraisons d'armes par les alliés
occidentaux de Kiev. Certaines envoyées par les Etats-Unis étaient en fait
initialement destinées à Israël et pourraient selon certains sur place manquer à
l'état hébreux pour assurer sa sécurité intérieure. Les précisions de notre
envoyée spéciale permanent à Jérusalem, Sami Borélyfa. Ces armes américaines
destinées à Israël et qui finissent sur le front ukrainien devaient à l'origine
renforcer l'arsenal stratégique israélo-américain au Moyen-Orient. Depuis des
décennies, les Etats-Unis stockent des armes sur le territoire de l'état
hébreux. Un accord tacite existe entre les deux alliés. En cas d'urgence, Israël
peut également se fournir dans ses dépôts de munitions mais qui restent
strictement sous souveraineté américaine. Avec l'intensification de la guerre en
Ukraine, la priorité a changé. Washington s'est mise à puiser dans ses stocks en
Israël. Au départ, l'état hébreux s'y est opposé pour ne pas froisser Moscou
avant finalement de donner son feu vert. Mais depuis, la situation sur le
terrain a changé. Le territoire israélien a été récemment la cible d'attaque
combinée depuis la Syrie et le Liban. La diminution des réserves d'armes
américaines inquiète. Selon un responsable américain cité par le quotidien
Israël, Ayom, on ignore pour le moment quand ses stocks de munitions seront
réapprovisionnés. Samy Bourdifat, Jérusalem, RFI. Et puis ce vendredi également,
un adolescent palestinien a été tué par des tirs de soldats israéliens près de
Bethléem en Cisjordanie, occupé. L'armée israélienne affirme avoir riposté à des
jets de pierre. La mort de cet adolescent porte à 100 le nombre de palestiniens
tués depuis le début de l'année. Dans la même période, 19 israéliens, une
ukrainienne et un italien ont également trouvé la mort. Le pape est arrivé ce
vendredi en Hongrie pour une visite de trois jours. François s'est entretenu
avec Viktor Orban pendant une vingtaine de minutes. Il a eu une rencontre à
Huitclots, dans ce pays de 9,7 millions d'habitants, dont quelque 39% de
catholiques. Selon les derniers chiffres datant de 2011, l'ultra-nationaliste
Viktor Orban et ses partisans sont soucieux de mettre en avant les points
communs du premier ministre hongrois avec le chef de l'église catholique. S'il y
en a bien, en effet, il y a aussi de sérieux points de divergence entre les deux
hommes. Écoutez les explications de François Mabille, il est chercheur au CNRS
et directeur de l'Observatoire des géopolitiques et des religions à l'IRIS. Le
désaccord frontal, c'est la politique migratoire d'Orban qui est résolument
extrêmement restrictive et qui est très exactement l'opposé de celle que le pape
souhaite promouvoir et souhaite surtout voir l'Europe promouvoir. Donc là il y a
une opposition. Les oppositions peuvent être peut-être moins marquées durant ce
voyage dans la mesure où la Hongrie a accueilli des réfugiés ukrainiens. Il y a
une seconde opposition, c'est que Orban est un nationaliste qui perçoit le
religieux, le catholicisme en l'occurrence, moins pour sa dimension religieuse
que culturelle et donc comme double rempart. Rempart contre les influences
extérieures et on retrouve la thématique des migrants et notamment des migrants
musulmans et rempart contre ce qu'il appelle la décadence morale des Occidentaux
et notamment de l'Europe. Sur ce point là en revanche, il y a une relative
convergence entre les deux hommes puisque la diplomatie pontificale ne cesse de
critiquer et d'énoncer ce qu'elle appelle la colonisation idéologique de l'Ouest
sur notamment le Sud, notamment à travers des interventions à l'ONU. François
Mabille, auteur de Benoît XVI ou La désacralisation des souverains pontifs
publiés aux éditions du Signe était l'invité de Mehdi Mehdeb sur RFI Midi. Et à
l'occasion de cette visite du Pape, le gouvernement hongrois a décidé de gracier
des membres de la formation d'extrême droite baptisée UNIA. Tous ont été
reconnus coupables d'avoir mené une série d'attaques avec armes à feu et
cocktails molotov contre des députés socialistes et libéraux à la fin des années
2000. Enfin en bref encore, la commission européenne a annoncé vendredi avoir
conclu un accord avec cinq états de lieu dont la Pologne et la Hongrie pour
garantir le transit des céréales ukrainiennes après des interdictions
d'importation imposées par ces pays et jugés inacceptables par Bruxelles. Une
nouvelle poussée de tension en mer de Chine méridionale après plusieurs
incidents rapportés par les gardes côtes philippins et une collision évité de
justesse. Le gouvernement chinois accuse les Philippines de provocations
délibérées. Du côté du ministère philippin des affaires étrangères, on réplique
que les patrouilles de routine de l'archipel circulant dans leurs propres eaux
ne sont pas une provocation alors que ce ne serait pas le cas de la route
observée par les navires chinois. Vincent Souriot. Premier incident le 21 avril,
la proximité d'un îlot contrôlé par les Philippines. Une corvette chinoise
ordonne aux gardes côtes philippins de quitter les lieux et les menaces. Si vous
n'obéissez pas, cela va créer un problème. Les Philippines tiennent bon, font
savoir qu'ils sont dans leurs droits lorsqu'ils patrouillent dans la zone et
finissent par obtenir le départ des militaires chinois. Plus grave, deux jours
plus tard, à 100 000 nautiques des côtes philippines, deux bâtiments de la
marine chinoise font barrage aux navires philippins, se mettent de manière
délibérée en travers de leur route et réalisent, après les autorités de manille,
des manoeuvres dangereuses et agressives alors que les deux flottes sont
éloignées de moins de 50 mètres. Au cours de leur mission de surveillance qui
aura duré une semaine, les gardes côtes philippins affirment avoir croisé plus
d'une centaine de vaisseaux chinois dans leurs périmètres malgré l'arbitrage
international rendu en 2016 selon lequel les ambitions territoriales chinoises
dans la région n'ont pas de base légale. Vincent Souriot du service
international de RFI, merci. En Chine encore, ce retour très applaudi, celui du
panda Ya-Ya prêté aux Etats-Unis il y a 20 ans en signe d'amitié entre les deux
pays. L'animal est rentré ce vendredi, ce jeudi plus exactement par avion,
amaigri, fatigué, maladie génétique selon les vétérinaires américains,
maltraitance pour les réseaux sociaux chinois, bref rien ne va plus dans la
diplomatie du panda entre Pékin et Washington. Correspondance sur place Stéphane
Lagarde. L'arrivée de l'avion à Shanghai jeudi soir, les agents en combinaison
blanche pour accueillir le trésor national, collation, bambou frais, direction
un site climatisé, les internautes chinois n'ont rien raté. De ce retour ultra
médiatisé, Ya-Ya va passer un mois en quarantaine avant d'être emmené aux eaux
de Pékin où l'attendent déjà ses fans comme ce jeune ingénieur visiblement
soulagé. Ya-Ya est enfin rentré à la maison, enfin notre panda va avoir le
traitement qu'il mérite. Un retour réclamé depuis des semaines par les réseaux
sociaux en Chine comme l'affirme cette touriste venue du centre du pays. C'est
grâce à l'effort de tous et à la pression de l'opinion publique que Ya-Ya a pu
revenir. J'ai entendu dire que le panda avait subi des expériences inhumaines,
des chocs électriques et d'autres choses terribles aux Etats-Unis. Les
internautes chinois ont vu les images du zoo de Memphis où la vieille Ya-Ya se
faisait des poils blancs depuis la disparition de son compagnon il y a trois
mois. Le panda géant est très bien traité mais il souffre d'une maladie
génétique, ont alors expliqué les spécialistes aux Etats-Unis rien à faire.
Depuis des semaines les réseaux sociaux chinois en sont persuadés, Ya-Ya est mal
traité. Le panda est le symbole de notre pays, on l'aime tous. Vous avez vu les
images sur internet, la condition des animaux n'est vraiment pas bonne aux
Etats-Unis. Et ce retour intervient dans un contexte de forte tension entre
Pékin et Washington, pas sûr que les Etats-Unis ne bénéficient d'un nouveau prêt
de panda géant avant un moment. Stéphane Lagarde, Luismet, Pékin et Refi. Et
diplomatie du panda toujours, je vous rappelle que la semaine dernière nous vous
en parlions, la Thaïlande avait dû rendre à la Chine un panda, une panda de 21
ans, morte en captivité. Le coût de ce prêt s'est levé pour la Thaïlande à un
demi million de dollars. Géopolitique. La relation entretenue par la Chine et la
Russie interroge, particulièrement depuis le début de la guerre en Ukraine. La
Russie est le plus proche partenaire stratégique de la Chine et un contrepoids
géopolitique aux Etats-Unis. Elle est son premier fournisseur d'énergie et les
deux pays partagent une frontière de 4300 kilomètres. Etat des lieux avec des
spécialistes. Géopolitique. Marée France Latins. Dimanche à partir de 18h40,
T.U. RFI. C'est pas du vent. Le magazine de l'environnement sur RFI. Anne-Cécile
Bras. Bonjour, l'eau c'est la vie. Sur le continent qui connaît la plus forte
croissance démographique, l'Afrique, les populations les plus vulnérables sont
en première ligne face au stress hydrique. Un Africain sur trois n'a pas accès à
une eau potable de qualité. Le manque d'investissement financier et politique,
le changement climatique et les pollutions vont faire augmenter les tensions
autour de cette ressource vitale. Les pratiques culturelles sont aussi menacées.
Alors quand j'ai découvert le podcast que Estelle Jean-Jose a produit pour RFI
et que vous pourrez écouter dès la semaine prochaine sur tous les réseaux, eh
bien j'ai applaudi dès demain. Je vous propose d'écouter sa présentation. Salut,
moi c'est Estelle. Estelle Jean-Jose. J'ai 28 ans. Je suis née à Montreuil dans
la banlieue est de Paris. Mais mes parents sont originaires du littoral du
Cameroun. Dans notre famille, nous sommes des Sawa. C'est à dire issus du peuple
de l'eau. Mon cocon familial est rythmé à coups de Makosa et rempli de poissons
grésés, de ndolets, de beignets haricots. Le rêve. Cette culture Sawa, je n'ai
pas tout à fait assimilé en grandissant. Je ne parle pas la langue, je ne sais
pas cuisiner et j'ai clairement une culture afropéenne. Parce qu'en vrai, je ne
suis qu'une binguiste. Une enfant de France, comme on dit au Cameroun. À l'heure
où notre maison brûle, j'ai décidé de ne pas regarder ailleurs. J'ai voulu
rentrer au Cameroun, retourner aux sources de ma culture pour l'assimiler avant
qu'il ne soit trop tard. Avant que la pollution ne vienne me l'arracher. Alors
attention, je ne suis pas une sauveuse qui vient dire aux Cameronnais comment
arrêter de jeter leurs déchets par terre ou dans le fleuve. Il existe déjà sur
place une jeunesse militante et engagée qui travaille en faveur de la
préservation de la biodiversité. C'est de tout ça dont je vous parle dans le
podcast « Une Afropéenne en pays Sawa ». Estelle va nous raconter comment elle a
eu l'idée de faire ce podcast et les coulisses de sa réalisation. Et comme vous
êtes des fidèles auditeurs de C'est pas du vent, vous savez que dans cette
émission, nous aimons approfondir. Donc nous avons aussi avec nous un
scientifique et un artiste engagé pour parler de ce sujet vital, les ressources
en eau en Afrique centrale. Bonjour Estelle Jean-Jo. Bonjour. Bravo pour ce
fantastique podcast que nous allons donner envie à nos auditeurs d'écouter. On
le dit tout de suite, c'est à partir du 2 mai? C'est ça, c'est à partir du 2 mai
prochain, ça sera disponible sur toutes les plateformes de podcast. Grand
lancement. Alors vous vous présentez comme une afropéenne. C'est ça oui, c'est
une afropéenne. C'est en fait un mélange entre européen et africain. En fait,
c'est tout simplement les personnes qui sont afrodescendantes et qui sont nées
sur le continent européen et qui se définissent comme telles, comme des
personnes qui ont deux cultures. Voilà. Et alors qu'est-ce qui vous a donné
envie de faire ce podcast? En fait, j'ai travaillé en 2019 et 2020 au Sénégal,
donc à Dakar en tant que correspondante chez Reuters. C'est ce qui fait qu'au
Sénégal, il y a une vraie culture de l'environnement auprès de la jeunesse. Donc
j'ai eu l'occasion en tant que journaliste d'aller couvrir plein plein de sujets
de la société civile. Et je me suis dit, mais moi mes parents sont du Cameroun,
est-ce que ça existe aussi? Est-ce qu'il y a des choses qui se passent? Et donc
dès que j'ai eu l'occasion d'aller au Cameroun en 2020, juste avant la pandémie,
j'ai fait un peu de recherche. Et je me suis promis de revenir en 2022 pour
essayer de montrer effectivement les choses qui existaient déjà au Cameroun.
Voilà. Et ça donne ce podcast dont nous allons parler dans cette émission.
Simon, à vos côtés, je disais un artiste et un scientifique. L'artiste, c'est
vous, Plique Bassi. Bonjour. Bonjour. Votre cinquième album Madiba, qui signifie
« Eau en douaillat » sortira le 26 mai. Il réunit une dizaine de chansons en
forme de fable et en langue bassa. C'est dédié totalement au thème de l'eau.
Vous êtes très engagé sur ces questions depuis longtemps. Vous y invoquiez la
rareté, la nécessité, l'énergie ou la puissance vitale de l'eau. C'est un fort
engagement de votre part. Pourquoi? D'où ça vient? Après avoir fait 1958, qui
est un album, un hommage à nos pères et mères qui sont battus pour
l'indépendance du Cameroun, je voulais comprendre d'où pouvait provenir l'envie
de certains humains d'aller à ce sujet, tire d'autres, de pouvoir à travers
l'impérialisme et le capitalisme s'approprier des êtres, des humains, des
objets, etc. Cela m'a amené à voir et à comprendre que ça ne peut provenir que
du fait que des humains se soient coupés des autres vivants et ne se concentrent
que sur ceux qui ont leur forme et leur matière. Or, la chaîne entière ne peut
survivre que si finalement nous participons à la contribution que chacun de nous
doit porter pour que la chaîne toute entière vive et donc tous les autres
vivants. Ce qui est intéressant, c'est que l'une des matières qui compose chacun
de ces vivants, c'est l'eau. Non seulement c'est une matière vivante mais on la
retrouve dans chacun des êtres vivants qui constituent la chaîne. Vous vous êtes
dit que c'est sur ce sujet-là, parce qu'il y en a plein, mais sur cette
thématique que vous aviez envie de vous mobiliser. Absolument. En parlant de
l'eau, je parle tout simplement du vivant. Comme je l'ai dit, je parle
effectivement de tout le vivant et à partir du moment où on reconstruit ce lien-
là avec le tout vivant, on n'a plus de racisme puisqu'on ne voit en l'autre
qu'un contributeur pour qui sa survie dépend de la mienne aussi. C'est-à-dire
que moi je ne vis que parce que l'autre vit. Et quand on comprend ça, évidemment
qu'on a plus envie d'en prendre soin. Absolument. A vos côtés, un scientifique,
c'est vous Alain Larrague. Bonjour. Oui bonjour. Vous êtes un jeune retraité
mais qui a fait toute sa carrière au sein de l'Irdée, l'Institut de la Recherche
pour le Développement. Vous êtes potamologue. Alors ce n'est pas un gros mot.
Vous étudiez depuis 30 ans les fleuves dans les zones tropicales et notamment en
Afrique où vous avez vécu. Oui tout à fait. J'ai commencé ma carrière en 1991
sur le bassin du Congo qui occupe quasiment le cœur de l'Afrique centrale. Et
puis ensuite je suis parti sur le bassin de l'Amazon qui est le grand frère. Et
puis aussi sur le bassin de l'Orénoque. En fait je me suis occupé des trois
monstres en termes d'hydrologique qui sont ces trois fleuves. Vous parlez de
monstres, vous nous en direz plus tout à l'heure, notamment sur le fleuve Congo.
Je vous ai promis des extraits. Donc Estelle, votre podcast « Une Afropéenne au
pays saouais » est composé de trois épisodes. Le premier s'intéresse largement à
votre culture d'origine, les saouas. Je vous propose d'en écouter un extrait.
Bonjour. J'avais vraiment besoin de comprendre davantage le lien qui unit les
saouas et l'eau. Parmi les figures de l'Estuaire, il est un vieux sage nommé
Valère Eppé. Ce linguiste de renom a accepté de me recevoir chez lui. Derrière
ses lunettes se cachent les yeux bleus de la vieillesse. Est-ce que vous pouvez
me parler du lien qu'entretiennent les saouas avec l'eau? C'est-à-dire à quel
point en tant que saouas on dépend de l'eau? C'est l'eau qui héberge leur
divinité. D'abord, les saouas sont un peuple bantou et les bantou tous nomment
l'eau par un mot pluriel. Celles appelées à pleuvoir, à tomber du ciel, et
celles qui de la terre n'aspirent qu'à s'évaporer vers le ciel. Les saouas sont
issus du peuple bantou. Valère Eppé fait remonter leurs origines à l'Égypte
ancienne. Les saouas auraient suivi le cours des grands fleuves du bassin du
Congo pour arriver jusqu'à l'Estuaire de Douala. Une théorie que partage le
célèbre anthropologue sénégalais Sherant Adjop dans son œuvre Nation Nègre et
culture publié en 1979. Le XVe siècle marque l'arrivée des premiers colons au
Cameroun. Des portugais qui baptisent l'Estuaire de Douala Rio de Camaróes, la
rivière de crevettes. L'Estuaire déborde de ces crevettes à la couleur argentée
qui font scintiller le fleuve. Comme beaucoup de peuples du golfe de Guinée, les
saouas coutiers ont été les premiers à avoir été en contact avec les colons
européens. Portugais, anglais, français et allemands s'arrachent le Cameroun. Le
blanc, disons le mot, s'écrut malin en tentant d'éloigner les esprits saouas de
leur spiritualité pour imposer la spiritualité chrétienne. D'abord, quand la
religion chrétienne a fait son entrée, les confrérie initiatiques, les sociétés
secrètes étaient à l'ordre du jour. Il n'y avait que ça. A quelle époque a-t-on
commencé le christianisme? Le début du christianisme c'est dans les années 1850.
Dans les eaux d'en bas, c'est les mêmes personnages que le blanc nomme Sirène,
mais que nous appelons Diengou. Diengou, ça veut dire une personne semi-divine,
semi-humaine. Elle prend des ailes quand elle est dans les airs, et une nageoire
et des nageoires secondaires quand elle évolue dans les profondeurs fluviales.
Tout le monde semble s'accorder sur le fait que le Ngondo trouve son origine au
début du 19e siècle. Mais il existe plusieurs versions du mythe fondateur.
Certains sages racontent que le Ngondo est né en réaction à la présence des
colons européens et de leur volonté d'hégémonie, tandis que d'autres parlent
plutôt d'un mythe, celui d'un géant malobé qui aurait terrorisé le peuple saoua.
Les chefs se seraient réunis lors d'une assemblée pour unir leurs forces. Ils
auraient alors décidé de faire appel à leurs guerriers les plus valeureux pour
vaincre ce géant. Aujourd'hui, les descendants de ces champions s'affrontent
lors de combats de lutte et d'une course de pirogues. Et les peuples se sont
ainsi distingués les uns des autres par leur maîtrise de la pirogue qui implique
la connaissance des essences de bois. On sait désormais que c'est le padouk qui
est le bois le plus indiqué pour une pirogue de guerre ou de course. Qui parle
de pirogues parle de l'eau. La course de pirogues est donc le sport le plus
parlant de la culture saoua. Tout chez nous, tout en nous, tout autour de nous
n'est qu'eau. L'eau a le pouvoir de tout noyer, de tout balayer. J'ai eu à
dénoncer vigoureusement la pollution de nos eaux par des gens sans foi ni loi
qui se débarrassaient de leurs ordures. Ils ont choisi l'Afrique pour des
potoirs. Donc vous pensez par exemple qu'un jour on pourrait ne plus pouvoir
célébrer le Mgondeau parce qu'en fait le Vouroui est trop pollué? Je crois que
nos responsables sont de plus en plus jeunes d'esprit pour qu'on espère vraiment
qu'ils vont comprendre la nécessité, disons même l'évidence de ne pas permettre
à la nature de se polluer. Estelle Jondeau, nous venons d'entendre un extrait de
votre podcast « Une Afropéenne au pays saoua » réalisé par Simon De Creuze et
Vanessa Le Trône. L'un des objectifs de ce podcast c'était donc d'aller à la
rencontre de votre culture d'origine, les saouas. Expliquez-nous qui est ce
peuple? Alors le peuple saoua en fait, bon ça veut dire déjà, c'est le peuple
coutier qui vit sur le littoral camerounais qui va à la région du sud-ouest
jusqu'au sud vraiment du Cameroun vers Cribi. Et il y a un lien très fort parce
que c'est souvent des pêcheurs, donc des gens qui ont un métier en lien avec le
fleuve. Moi mon grand-père était pêcheur, notamment moi j'ai appris en faisant
ce podcast le fait qu'il fabriquait des pirogues, je ne savais pas du tout. Ça a
été vraiment une quête aussi de mes propres origines parce que le peuple saoua,
il y a des ethnies aussi qui composent ce peuple. Moi je suis de l'ethnie
Bakoko, mes deux parents sont Bakoko, ils parlent donc une langue que d'autres
peuples aussi peuvent ne pas comprendre. Il y a les doigts là dedans, il y a pas
mal de choses. Et ce peuple là, c'est un peuple qui célèbre le Ngondo, qui est
la fête traditionnelle qui se passe fin novembre début décembre. Et c'est une
fête vraiment qui réunit tous les peuples, c'est vraiment un énorme événement et
depuis petite je voulais y aller. Donc c'est quand même une excuse ce podcast
pour pouvoir faire toutes les choses traditionnelles que je voulais toujours
faire en fin. On entend la course de pirogues dans votre podcast, il manque
l'image un peu, mais bon on entend qu'il y a beaucoup de monde et beaucoup
d'émulation. Blik Bassey à travers vos chansons vous fait de vivre aussi ces
traditions, cette spiritualité, c'est important? Oui je pense que c'est
essentiel de pouvoir à travers l'art parler, ramener les populations, ramener
l'humain à comprendre qu'il n'est pas le seul vivant. Parce qu'en général il se
concentre, il a l'habitude de se concentrer sur les vivants qui lui ressemblent.
Et ce que j'essaie de faire à travers mon album c'est partir à la quête de ce
qui va nous permettre tout simplement en tant que vivants de comprendre que nous
n'avons de sens et nous n'aurons de sens que lorsque nous comprendrons que nous
sommes faits pour jouer notre rôle de contributeur pour que la chaîne entière
puisse briller. Et quand on parle de rôle de contributeur c'est tout simplement
pouvoir permettre à ce que tous les vivants quelle que soit leur forme, quelle
que soit leur matière, puissent faire partie de cette chaîne qui est essentielle
à la survie de nous tous. Et je pense que l'art permet parfois de rentrer par
effraction dans le cerveau des gens pour installer une information et j'essaie
d'utiliser mon art tout simplement pour essayer de sensibiliser d'une autre
manière. Parfois les gens peuvent être refractaires quand ils ont l'impression
qu'on leur donne des ordres et surtout dans des espaces où on a fait croire que
l'écologie est un parti politique pourtant nous sommes chacun un élément de
l'écologie. Ce sont des effractions artistiques pour le bien commun. Alain Larac
vous me disiez en préparant cette émission que l'Afrique centrale était une
région extrêmement riche avec beaucoup de ressources notamment avec ces fleuves
ce monstre dont vous parliez le fleuve Congo. Pourtant je le disais au début de
l'émission la population n'a pas accès souvent à une eau potable saine. Comment
on explique ce paradoxe? C'est vrai le bassin du Congo c'est le premier bassin
d'Afrique le deuxième du monde il y a énormément d'eau il y a deux capitales les
deux capitales les plus proches du monde sont d'ailleurs Kinshasa en République
démocratique du Congo et Brazzaville en République du Congo de part et d'autre
du fleuve. Vraiment face à face. Elles sont vraiment face à face elle concentre
à elle de 20 millions d'habitants et curieusement quand on va dans une de ces
deux villes on est confronté à des pannes d'eau quotidiennes qui arrivent de
manière aléatoire tant en fréquence qu'en intensité. Et c'est un peu un paradoxe
qui est des pénuries d'eau alors que il y a un fleuve gigantesque qui coule au
pied de ces villes. Et puis si vous voulez boire il faut acheter de l'eau en
bouteille en plus en bouteille en plastique. Qui pollue les fleuves. Ça va
rajouter encore de la pollution à la pollution. Et pourquoi il faut boire de
l'eau en bouteille parce que l'eau du robinet elle n'est pas potable parce qu'il
n'y a pas d'usine de traitement d'eau convenable et puis même si l'eau était
traité elle irait se souiller dans les conduites dans les canalisations le
réseau de distribution n'est pas au point. C'est pour ça que les gens finalement
la population boit est amené à boire de l'eau de l'eau en bouteille et non l'eau
du robinet. Alors il y a une chose c'est la distribution de l'eau potable et
c'est aussi l'évacuation des eaux usées et l'évacuation des eaux usées là aussi
un gros problème. Il n'y a pas de station de traitement des eaux usées. Donc
tout part dans les cours d'eau dans les caniveaux, les marigots et tout ça ça va
converger dans les fleuves et ça fait des pollutions gigantesques au sein des
écosystèmes. Ça c'est un grave souci. Alors en effet ces cours d'eau sont de
plus en plus polluées. Nous en parlons juste après une chanson que je vous
laisse nous présenter. Bligbassi pour une fois que l'artiste est dans le studio
j'en profite. François Porcheron le réalisateur a choisi Nope. Nope en langue
basse ça veut dire la pluie et dans cette chanson je raconte un peu mon enfance.
Je me suis inspiré un peu de mon enfance. À chaque fois que la pluie se mettait
à tomber on sortait mes frères, soeurs et moi pour nous laver à partir des
gouttes qui tombaient sur nous. Et ma maman qui nous rappelait à chaque fois
derrière on l'entendait nous prévenir, nous dire que attention celui qui tombe
malade aura droit à une fessée. Et donc là dans cette chanson je célèbre un peu,
je célèbre l'arrivée de la pluie à un temps de sécheresse. Sans risque de
fessée. Je n'ai pas de Corumbo n'est pas le seul Et je ne suis pas le seul Je ne
suis pas le seul Je ne suis pas le seul lately... Nous parlons des conséquences
de la dégradation de l'environnement sur les pratiques culturelles à l'occasion
de la sortie le 2 mai prochain du podcast. Une afropéenne en pays saoua produit
par RFI et réalisé par vous Estelle Jean-Jos. Vous avez été partagé entre la
stupeur et l'émerveillement, on l'entend dans votre podcast, en allant à la
découverte du fleuve extrait. Aujourd'hui j'ai rendez-vous avec François Di
Coumet, notre militant écolo pour une visite de la Mangrove et de l'île de
Djebalé située dans le 4e arrondissement de Douala au nord de la ville. Ma tante
Charlotte me dépose au point de rencontre. La carrière de sable du quartier
d'Akwanor sur les rives du fleuve Vourie. Ma mère vient d'une fratrie de 7
enfants. Et ma tante est l'aînée des filles, si on a le moindre problème c'est
elle qu'on appelle.... C'est la première fois que je fais de la pirogue au
Cameroun. J'appréhende un peu ce premier voyage sur le fleuve. L'île de Djebalé
est à une demi-heure de l'estuaire. Quand j'ai dit à un de mes oncles que je
partais là-bas, ses yeux sont sortis de ses orbites. Il me l'a fortement
déconseillé. Trop dangereux, trop d'esprit qui vagabonde. Je prends ces
avertissements au sérieux, mais je dois mettre ma peur de côté si je veux
comprendre cette spiritualité. Ma miroir. Là on en trouve vraiment dans la main
d'un roi. C'est magnifique. Ce qui me rassure peut-être, je t'avoue que quand je
suis partie, je me suis vraiment dit que c'était complètement détruit. Et là ça
me rassure de voir autant de végétation, autant de faune, que je suis toujours
en train d'éviter comme la presse. Bon, on dit « m'y va » non? « M'y va, m'y va
». Vous voyez que nous sommes à l'intérieur de la Mangrove et nous avons les
tignasses, qu'on appelle les racines. Et elles sont emprisonnées par les déchets
plastiques. Et toute cette pollution crée l'asphyxie de la Mangrove. Parce que
c'est à l'intérieur de ces racines de Mangrove que se reproduisent les poissons,
les oiseaux et d'autres espèces aquatiques. Lorsqu'ils arrivent dans leur espace
naturel de reproduction, qui est des hommes occupés par les déchets plastiques
d'une part, et la jacine d'eau, c'est le fleuve qui se met parce que l'espèce
aquatique n'a plus de milieu naturel pour se reproduire. Et à ceci, ça
additionne l'insidie des hommes. Parce que ce bois est utilisé comme bois de
cuisson dans nos ménages. Donc il y a donc des gens qui viennent tout le temps
couper, se daigner, et aller revendre ça au quartier. Et je pense que c'est tout
simplement parce que cette population ne sont pas assez éduquées sur la
nécessité d'avoir une Mangrove, une forêt Mangrove. Parce que c'est le poumon,
comme je le disais, c'est la photosynthèse, c'est le nid des repositions des
animaux aquatiques, c'est la zone de captation du carbone, c'est beaucoup de
choses que la Mangrove représente. Et c'est d'où ce que nous avons au niveau de
la côte, c'est la Mangrove qui en est à l'origine. Et surtout, est-ce que les
gens à Douala, en fait, est-ce que tu sens qu'il y a un engouement pour venir
ici dans la Mangrove ou est-ce que les gens pensent que c'est seulement le
village? En fait, nous sommes une association humaine. Et nous avons pour ceci
de rattacher les gens de la ville à ces espaces. Parce qu'il y a des gens qui
ont vécu près de 30 ans à Douala sans jamais mettre pied à l'eau. Alors nous
avons eu pour ceci, n'est-ce pas, de la reconcilier avec cet élément. François
rêve de voir davantage de locaux visiter la Mangrove et en faire pourquoi pas un
lieu de repos et de reconnection avec la nature. Pour l'instant, la Mangrove se
meurt, étouffée par une plante invasive, la jacente d'eau. À côté, nous avons
toujours les tignasses de palétiviers, vous voyez, qui sont toujours adossées à
la vase. Ce sont elles qui tiennent en fait cette vase et luttent contre le
phénomène d'érosion qu'ils pourraient avoir lui aussi. Voilà pourquoi il est
important de pas encourager la découpe anarchique du bois de Mangrove parce
qu'elle sert de barrière. Et pourquoi il coupe, tu me dis? Tout simplement pour
une économie locale parce que des gens sont en difficulté et on essaie de
trouver ce qu'on peut pour survivre. Et ils viennent donc couper la Mangrove ici
là et revendent ça en bois de cuisson dans les ménages. Estelle Djanjo, qu'est-
ce que vous avez ressenti en découvrant cette Mangrove? Vous avez mouillé la
chemise, vous êtes même tombée dans l'eau, tombée de la Pirogue, on ne l'entend
pas dans l'extrait là. Oui, j'ai failli tomber de ma Pirogue, en fait. Disons
que normalement on a des gilets de sauvetage et avant de prendre la Pirogue, ma
tante m'a mis autour du coup son chapelet parce qu'elle avait peur qu'il
m'arrive malheur. Ah oui, carrément. Ah oui, mais moi je ne savais pas dans quoi
je m'embarquais, donc je suis vraiment en partie. Mais c'est vrai que je suis
arrivée, c'était une... En fait, c'est assez difficile à décrire parce que c'est
tellement luxuriant, on n'est tellement pas habitué à ce type de forêt
tropicale, équatoriale, que je m'en suis pris plein les yeux et donc c'était
presque frustrant parce que j'avais qu'un micro. Donc j'ai essayé de capter tous
les sons possibles et imaginables que je trouvais dans la mangrove. Et en fait,
je me suis dit ok, au moins tout n'est pas perdu, la mangrove elle est là. Mais
dès qu'on regardait un petit peu à droite à gauche, on voyait deux, trois
bouteilles, des sacs plastiques, tout ça. Donc on était avec nos épuisettes, on
essayait de jouer un peu le jeu en essayant de ramasser. Mais on sentait qu'on
était quand même... Enfin, c'était un travail de fourmis, quoi. Et à la
narraque, c'est très important les mangroves. Vous me disiez que c'est le rein
du système. Oui, tout à fait. La mangrove joue un peu le rôle de filtre vis-à-
vis des contaminants. Elle a aussi un autre rôle. Elle protège le rivage,
surtout près de la mer. Elle protège le rivage des tempêtes, donc de l'érosion
marine. Et en fait, les bassins versants, moi je les compare souvent à des
organismes qui sont, comment dirais-je, parcourus par un réseau hydrographique
qui est l'équivalent du réseau sanguin pour le corps humain. Et au final, l'eau
c'est quand même le sang de la terre. Et il est très important d'étudier le
pouls de ces cours d'eau et l'évolution de la qualité des eaux de ces cours
d'eau pour avoir une idée de l'état de santé du bassin versant qui est drainé
par l'ensemble de ce réseau hydrographique. Donc pour faire une image, le
travail des hydrologues, c'est un peu le travail des infirmiers des cours d'eau.
Mais alors le bassin du Congo, c'est dix pays. Combien de pays ont vraiment des
services hydrologiques nationaux fiables? Alors là, c'est un peu une catastrophe
si vous voulez. Les réseaux hydrologiques ont été lancés par l'Orstum, qui était
l'ancien nom de l'IRD actuellement. Et c'est lié avec l'époque coloniale.
C'était peut-être une chose positive. Oui, dans les pays francophones de l'AOC,
l'Afrique occidentale et centrale, l'Orstum avait lancé et géré pendant
plusieurs décennies des réseaux hydrométriques. Puis, après les indépendances,
malheureusement, ces réseaux n'ont pas été repris ou peu repris. Et au final,
dans le bassin du Congo, il n'y a pas vraiment de services hydrologiques ad hoc
pour suivre l'état de santé des cours d'eau. Il y a une exception au Cameroun.
D'ailleurs, le responsable du service hydrologique du Cameroun a été formé au
sein de nos murs. Les services hydrologiques, maintenant, sont plutôt compensés
par... ce sont des services de navigation fluviale, qui enregistrent les
pulsations du fleuve parce qu'elles en ont besoin pour ouvrir les époques de
navigation afin que les bateaux aient envie de s'échouer sur les bandes sables.
Estelle? J'avais une question de savoir pourquoi il y a une exception
camerounaise en fait? Je n'ai pas vraiment d'explication. Une volonté politique,
certainement? C'est une chance pour le Cameroun. Il y a encore les services
hydrologiques qui fonctionnent. Et moi, je pensais plutôt à une question
inverse. Mais pourquoi il n'y a pas de service hydrologique dans les autres
pays? Parce que je crois que la chance de l'Afrique centrale, c'est d'avoir
beaucoup d'eau. Mais c'est aussi un inconvénient. Puisque ces pays se disent,
mais à quoi bon étudier une ressource qui est abondante? On a plutôt tendance à
étudier une ressource qui est déficitaire. Mais quand il y a beaucoup d'eau,
pourquoi l'étudier? Puisqu'on n'en manque pas. Mais comme on l'entend dans le
podcast d'Estelle et comme on en parle souvent dans cette émission, ces cours
d'eau sont de plus en plus pollués. Blikbasi, est-ce qu'on a raison de blâmer
les populations? Parce qu'en fait, souvent, on dit aux gens, vous n'avez qu'à
ramasser, etc. Mais là aussi, il n'y a pas d'infrastructure. Oui, non, mais je
pense qu'il faut éduquer les populations, il faut les sensibiliser. Je travaille
sur un projet avec des structures locales au Cameroun. Et dans mon projet, je
voudrais sensibiliser les populations avant d'installer des points d'eau. Parce
que notre objectif, c'est d'installer des points d'eau dans les zones rurales,
mais également dans les zones urbaines. Mais avant, ce que j'ai proposé aux
structures avec lesquelles je travaille, c'est tout simplement de réfléchir,
faire des sessions de réflexion ensemble avec les populations. Puisque moi, je
crois plus dans le fait qu'on ne vient pas dire aux gens comment ils doivent
vivre, mais c'est réfléchir ensemble avec eux, comment est-ce qu'on peut
réfléchir à non seulement les amener à comprendre leur relation avec l'eau, mais
également leur consommation. Et il y a quelques années, j'ai été ambassadeur
d'Action contre la faim, et on avait permis à un certain quartier à Bijan aux
populations d'avoir de l'eau, des populations qui allaient chercher de l'eau
très très loin. Et on a installé des structures qui leur permettaient tout
simplement d'avoir de l'eau chez elles. Et on s'est rendu compte que six mois
plus tard, ces populations avaient résilé à 95% leur contrat. Pourquoi? Parce
que nous n'avions pas fait un travail de préparation. Et on leur avait apporté
un problème dans le sens où lorsqu'ils allaient chercher leur eau à 2-3 km, ils
ramenaient à la maison. Quand ils l'utilisaient, ils voyaient la jauge, ils
jogeaient la quantité d'eau qu'ils avaient, puisqu'ils voyaient l'eau qu'ils
avaient dans le fût, ou dans les espèces de cuvettes, et donc du coup ça leur
permettait de gérer leur quantité d'eau. Nous on leur apporte donc des tuyaux où
ils ont l'eau à la maison, ils ouvrent leur robinet et l'eau coule, affleut. Et
bien que nous ayons fait vraiment des deals intéressants avec la société d'eau
pour qu'on leur fasse des factures vraiment à presque rien, ils explosaient
quand même leurs factures d'eau parce que nous avons apporté de l'eau jusqu'à
chez eux sans toutefois les éduquer à avoir en rapport une relation exactement.
Or lorsqu'ils allaient puiser leur eau, ils voyaient la jauge et donc ils
pouvaient contrôler la quantité d'eau qu'ils avaient. Du coup ça leur coûtait
trop cher? Du coup en fait normalement ça leur coûtait pas cher mais le fait
que... Oui mais ils consomaient trop. Exactement et ça on s'est rendu compte
qu'on a cru apporter une solution mais le fait que nous n'ayons pas fait de
sensibilisation, de discussion avec ces populations comme je dis, c'est que
l'idée c'est vraiment ensemble de réfléchir à des solutions et à partir du
moment où on arrive à faire ça, ça permet tout simplement aux populations d'être
conscients mais aussi dans leur rapport à l'eau et de pouvoir mieux gérer l'eau.
Alain Larac? Oui ce qui manque c'est une sensibilisation de la population et
surtout dans les écoles. Il devrait y avoir des cours obligatoires sur l'eau
parce que comme je vous l'ai dit tout à l'heure, l'eau c'est le sang du bassin
versant. On en a tous besoin, vous l'avez dit tout à l'heure et cette
sensibilisation, si il y a de bonnes campagnes de sensibilisation des enfants,
les enfants pourraient éduquer les adultes un peu comme ça se passe en France
quand on voit sur les poubelles des grands panneaux où on voit l'image d'un
gamin qui dit à ses parents mais c'est pas difficile de mettre tel déchet au bon
endroit. Alors quelles sont les solutions pour améliorer les choses? Nous en
parlons juste après Peugeot bébé et son titre tout à fait adapté à notre
émission « Sawa Douala ». Sawa Douala Sawa Douala Sawa Douala Sawa Douala Sawa
Douala Sawa Douala Sawa Douala Sawa Douala Sawa Douala Sawa Douala Sawa Douala
On a tous un grand cheminement à faire dans nos vies et on est en train
d'inventer les uns et les autres le monde de demain. « Le magazine de
l'environnement » sur RFI. devient plus beau que d'aider l'humanité dans sa
progression. Ça donne sens à notre vie tout ça. Nous parlons des conséquences de
la dégradation de l'environnement sur les pratiques culturelles à l'occasion de
la sortie le 2 mai prochain du podcast « Une Afropéenne en Pays-Sahoa » produit
par RFI et réalisé par vous Estelle Jean-Jos. Votre troisième épisode, Estelle,
évoque les solutions pour sensibiliser les populations locales à diminuer la
pollution de leur environnement et notamment des cours d'eau avec leurs déchets
extraits. Ici, la réalité sociale et économique entraîne davantage
l'entrepreneuriat, et ça dès le plus jeune âge. Chaque année, 300 000 jeunes
sortent du système scolaire sans qualification professionnelle nécessaire pour
un emploi. Au Cameroun, il existe un entrepreneuriat vert, encouragé dès les
bancs de l'école. Lors de notre rencontre à la caravane du Ngondô, l'ancienne
députée, Marie-Lise Rose Tangoudoilabelle, m'a parlé d'une prof de lycée qui
accompagne ses élèves dans ce sens. Elle s'appelle Prisca Banané-Poupet. À 39
ans, elle enseigne les sciences au lycée technique de Douala Bassat. Prisca
grandit entre le nord du Cameroun au climat désertique et le littoral au climat
équatorial. Elle vit la sécheresse du nord et les inondations du sud. Elle
grandit en élaborant des solutions pour contrecarrer le climat et ses aléas, un
mode de vie qu'elle souhaite transmettre à ses élèves. Elle m'accueille un matin
pour la dernière semaine de cours de l'année. L'établissement compte plus de
4000 adolescents, et ça s'entend. Au Cameroun, on porte l'uniforme à l'école.
C'est donc une foule d'uniformes blancs et beige que je traverse pour me rendre
dans son labo. Là-bas m'attendent quelques élèves que Prisca a rassemblés pour
l'occasion. Bienvenue dans l'eau d'atelier. Ok, donc ça c'est votre atelier
spécialement de récupération, de revalorisation de la peau d'ananas. En fait, de
production de toutes nos boissons. Dans les projets de fin de tuyau, tous ceux
qui viennent vers moi pour me choisir comme encadreur, je leur demande de me
faire des propositions. Et je leur dis, je leur donne certaines caractéristiques
des propositions, des sujets qu'ils doivent choisir. Ils doivent avoir des
sujets qui sont orientés pour la protection environnement, valorisation des
déchets, valorisation des ordures, des trucs de ce genre. On a produit un
shampooing très intéressant qui s'est vendu comme des petits boules de peau ici
l'année dernière. Oui, shampooing au noyau d'avocat. Production de pain à base
des pluchures de manioc ou four solaire, avec Prisca, les projets doivent être
tournés vers l'écologie. Son objectif, rendre ses élèves indépendants et
engagés. Alors elle a créé en 2021 une association, le CJEC, le creuset des
jeunes pour l'environnement en Cameroon. En tant que enseignante, je me suis
rendue compte des intéressements des élèves, des jeunes en fait, en ce qui
concerne les questions de responsabilité, les questions de prise de conscience
pour l'avenir, d'anticiper sur l'avenir, de ce fait que même pendant mes cours
en salle, j'ai toujours des petites périodes que je prends pour les sensibiliser
à la responsabilité. Si aujourd'hui on ne se rend pas compte du fait que l'ordu
qui est là peut générer, ça veut dire que demain, bien que l'ordu soit là, ça ne
générera pas. L'association produit un jus de fruits destinés à la vente à base
de pots d'ananas nommés ananas cures. On me garantit que la fabrication de ce
jus bio est zéro déchet comme on dit. Une trentaine d'élèves impliqués dans
l'association sont à l'œuvre, dont Simon Alain, 18 ans, élève en terminale.
Notre projet est basé sur les engrais, mais nous l'avons nommé le bio-
fétilisant. Nous avons rendu compte que dans la production de notre jus, les
déchets sont excessivement nombreux. Nous avons réfléchi à ce qu'il soit
possible de réutiliser ces déchets pour les révaloriser dans un endroit
spécifique. Nous nous sommes plus appuyés sur la production de l'engrais. Comme
vous le voyez, nous avons compris que si nous utilisons les déchets d'ananas
après avoir utilisé ça dans le jus, nous pourrons avoir une bonne qualité
d'engrais et nous pourrons aussi pousser nos plantes comme vous le voyez, nous
n'avons pas poussé l'haricot. Nous voulons aussi pouvoir pousser notre plante.
Nous voulons aussi pousser le maïs, le gingembre, et si possible même la mangue.
Et aussi pour pouvoir permettre aux agriculteurs de pouvoir les utiliser. Parce
que le vrai but de ce travail, c'est d'abord le développement durable, et d'en
faire maximum les déchets autour de notre environnement. Et lorsque je sors de
la maison et que je trouve des déchets en route, ou même là où les véhicules
passent, non seulement ça me gêne, mais ça fait en sorte que ça dévalorise notre
pays et notre région. Donc moi-même, je voudrais dans les jours à venir pouvoir
maximiser des gens, des personnes pour pouvoir réduire ces déchets. L'idée est
de pousser les élèves à innover en utilisant les éléments déjà existants de leur
environnement. Pour Prisca, notre professeure de sciences, lutter contre la
pollution, c'est aussi repenser sa manière de consommer dans sa globalité. Vous
faites aussi du savon bio, j'ai vu que vous m'envoyez des photos d'or de la foi.
Est-ce que vous m'expliquez un peu c'est quoi la filière des produits bio ici à
Douala ou au Cameroun? Est-ce que les gens sont habitués à ça? Est-ce qu'ils en
consomment? Est-ce que c'est démocratiser au Cameroun les produits bio? De plus
en plus, les Camerounais sont sur rue vers le Médicameroon, acceptent de
consommer ce qu'ils produisent, échangent localement, échangent dessus. Et si je
produis et que je suis pas à mesure de consommer ce que je produis, c'est qu'il
y a un problème. Voilà. Donc il y a aussi beaucoup de produits qui sont
importés. À côté de ça, comme il y a beaucoup à faire, la filière bio, surtout
en cosmétique, est aussi en train de prendre de plus en plus de l'envol. C'est
pour ça que ça vient d'où alors? En fait, je crois que l'engouement vient du
fait de la prise de conscience de ce que... consomment ce que nous produisons,
c'est important. Parce que c'est aussi notre culture, c'est aussi généralement
parfois issu de nos traditions, des recettes, des grammes, mais on décide de
faire valoir et de présenter autrement des façons plus attrayantes. Donc c'est
un peu de cela qu'il s'agit. Estelle Djonjou, c'était important pour vous de
mettre en avant ces initiatives? C'était le but de mon voyage initial. Il y en a
plusieurs, on a entendu. Oui, mais l'essentiel pour moi, ça a été de montrer les
solutions. Moi j'aime beaucoup quand la société civile s'empare elle-même, parce
que c'est souvent ce qui se passe notamment dans les pays du Sud, où en fait on
est aussi obligé de se débrouiller soi-même, de se remonter les manches. Et en
fait, le fait d'aller voir cette professeure dans le lycée qui est en concret,
quand elle dit à ses élèves qui ont à peine 17 ans, 16 ans, écoute, tu vas
sortir du cursus, tu vas être au chômage, ça on le sait. Donc en fait, vaut
mieux s'inventer des métiers et le faire à partir de ce qu'on a déjà, c'est-à-
dire toute l'environnement, la nature qui est autour de nous. Donc ça, ça
m'intéressait aussi, le fait de rencontrer une personne qui recycle les déchets,
donc les bouteilles en plastique qui les collecte dans Douala, mais qui fait un
travail encore une fois de fourmis, parce que ça représente moins d'un pour cent
du recyclage total au Cameroun, et qui essaie de le faire, qui dit, moi j'ai
fait ma contribution, c'est quelqu'un qui a fait ses études en Belgique et qui
est revenu, c'est un ripat, comme on dit dans notre jargon. Et je trouve, moi
qui crois beaucoup au retour, je pense que c'est aussi quelque chose que
j'essaye aussi d'implanter dans l'esprit des gens, c'est de dire, si vous voulez
aussi contribuer, la diaspora, c'est votre place, vous avez le droit de le
faire. Oui, Alain Larac? Et puis on peut aussi recycler le plastique de manière
originale, j'ai connu des gens qui découpaient les bouteilles en plastique en
morceaux, pour ensuite les coudre, pour faire des sacs à main ou des vêtements.
Donc c'est une manière originale de recycler le plastique. Oui, puis il faudrait
s'attaquer sans doute à l'origine de tout ce plastique, il y a un petit chiffre
au passage, 120 milliards de bouteilles, c'est la production annuelle de
bouteilles en plastique qui sortent des usines de Coca-Cola dans le monde, c'est
230 000 bouteilles à la minute et 3800 bouteilles chaque seconde, pensez-y la
prochaine fois que vous aurez une envie de Coca-Cola. Bigbassy, quelles sont les
solutions pour vous à mettre en avant? Vous disiez que vous étiez sur des
projets, vous parliez des points d'eau, vous êtes très engagé auprès de l'ONG
Water. Oui, en fait là, je me suis dit avec cet album et avec les différentes
collaborations, avec des structures au Cameroun, j'ai pensé à quelques solutions
notamment. D'ailleurs, je vous solliciterai à l'un parce que j'audrais repérer,
répertorer 10 métiers liés à l'eau que je ferais transformer en réalité
virtuelle augmentée et donc ensuite aller dans les lycées et les établissements
pour faire voir, découvrir sa métier pour que les jeunes comprennent rentrer
dans la réalité des gens qui travaillent dans ces métiers d'eau et aussi
sensibiliser et permettre aux différentes associations qui travaillent sur ces
questions de pouvoir échanger à chaque fois avec des étudiants, avec des élèves,
mais également vraiment repenser le rapport à l'eau avec les populations parce
qu'on s'est notamment rendu compte que parfois on installait un puits d'eau
devant un village ou devant les maisons de quelques personnes et que finalement
ces personnes ne consomaient pas l'eau parce que en fait aller chercher de l'eau
loin était une occasion de sortie également. Et donc ramener le point d'eau
juste devant leur maison en fait empêchait ces personnes-là d'eux profiter
d'aller chercher de l'eau pour faire en même temps leur sortie parce qu'il
s'agisse majoritairement des femmes et que souvent pour sortir, pour qu'on les
laisse partir de la maison, le fait que le point d'eau soit à 10-15 minutes
c'est également un moment de sortie où elles se retrouvent, elles parlent entre
elles. Donc c'est pour ça que l'idée c'est vraiment de réfléchir de manière
commune ensemble avec les populations, quelles sont les solutions qu'on peut
leur apporter pour une meilleure sensibilisation. Estelle D'Andreau, c'était
intéressant aussi pour vous de mélanger vos deux cultures, française et
cambronès, parce que le rapport justement à l'environnement n'est pas du tout le
même. Oui non pas du tout, c'est vrai que j'ai ce point de vue qui est quand
même, il faut le dire, occidental, je suis né en France, j'ai grandi en France
et je l'aborde dans le podcast notamment quand je parle de l'éco-anxiété où en
fait spontanément c'est une question que j'ai demandé à tous mes intervenants,
est-ce que vous êtes en éco-anxieux? Et en fait il y a eu beaucoup de sourires
en se disant mais qu'est-ce que c'est? Ou en fait mais quel est le rapport?
Parce qu'en fait quand on est dans une urgence, encore une fois, de besoin
primaire de se dire il faut d'abord que je mange, il faut d'abord que j'arrive à
pouvoir aider telle personne quand on est dans des situations et encore je le
dis, le Cambron est dans le West du pays il y a des conflits où c'est d'autres
priorités que l'écologie, c'est pas forcément dans notre tête de tous les jours
et c'est moi pour moi je suis éco-anxieuse, je le dis moi c'est le fait si je
fais tout ce podcast c'est parce que je suis éco-anxieuse et donc j'ai pris mes
pieds pour aller jusqu'au Cambron pour trouver des solutions mais oui évidemment
j'ai un point de vue occidental et africain aussi, je l'espère toujours parce
qu'il fallait aussi pour moi apporter aussi ces points de vue là auprès de mes
amis qui sont en France, auprès de toutes les personnes qui s'intéressent aux
questions afropéennes et africaines. Et votre famille j'imagine est ravie de
cette démarche, comment ils ont réagi? On entend votre cousin dans le podcast
qui vous regarde un peu avec des gros yeux en se disant mais qu'est ce qu'elle
fait? Oui mais tout le monde m'a regardé comme un animal, c'est vraiment un
animal de paradis non c'est vrai que c'est très... et c'était un peu perplexe
face à ma démarche ils se demandaient mais l'environnement au Cambron pourquoi
ils comprenaient pas et au fur et à mesure j'ai essayé de leur expliquer mais
c'est toujours des discussions qu'on a ils trouvent en vrai ils sont très
contents de ma démarche, ils espèrent que je puisse revenir au Cameroun pour
d'autres sujets, d'autres thématiques, oui ils sont très contents. Nous aussi en
tout cas dans C'est pas du bon on vous félicite pour ce magnifique podcast
réalisé donc je le répète par Simon De Creuze et Vanessa Le Trône. Vous pourrez
l'écouter chers auditeurs à partir du 2 mai sur toutes les plateformes et sur
RFI notamment sur nos réseaux. Merci à tous d'avoir participé à cette émission
et merci à François Porcheron pour la réalisation et à vous chers auditeurs pour
votre fidélité prenez soin de vous et des vautes nous nous retrouvons la semaine
prochaine même planète même heure. Le Club RFI d'Abidjan au Côte d'Ivoire nous
présente ces activités et nous porte de leur participation à la 15e édition du
FEMUA un événement musical avec un volet économique et social Le Club RFI
d'Abidjan propose au public sur son stand des activités éducatives et de
divertissement durant tout le festival Le Club RFI, Eric Amiens, samedi à partir
de 21h10 TU.